\section{Roles y permisos}

\subsection{Descripcion}

Este documento define la matriz funcional de roles y permisos del sistema. Su objetivo es aplicar \textit{Least Privilege} al producto y dejar claro que acciones puede ejecutar cada tipo de usuario sin mezclar permisos funcionales con estados de cuenta.

\subsection{Alcance}

Aplica a participantes y operadores administrativos del sistema. No define el mecanismo tecnico final de autorizacion, pero si la frontera funcional de acceso.

\subsection{Definiciones}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Rol}: conjunto de permisos funcionales asignados a un tipo de actor.
  \item \textbf{Permiso}: accion autorizada sobre una capacidad del sistema.
  \item \textbf{Least Privilege}: principio por el cual cada actor recibe solo el nivel minimo de acceso necesario.
\end{itemize}

\subsection{Reglas}

\begin{itemize}
  \item El sistema debe separar claramente permisos de rol y estado funcional del usuario.
  \item Un participante \texttt{ACTIVO} no adquiere privilegios administrativos por su estado.
  \item Toda accion administrativa sensible debe exigir autorizacion valida y dejar auditoria.
  \item Los permisos deben definirse por capacidad funcional, no por conveniencia de interfaz.
\end{itemize}

\subsubsection{Roles funcionales minimos}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Participante}: usuario final de la quiniela.
  \item \texttt{Admin}: operador autorizado para gestion del torneo y resolucion operativa.
  \item \texttt{Super admin}: rol administrativo con mayor amplitud para configuracion critica o acciones de alto impacto.
\end{itemize}

\subsubsection{Matriz funcional de permisos}

\begin{longtable}{p{0.34\textwidth}p{0.15\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.15\textwidth}}
\toprule
\textbf{Capacidad} & \textbf{Participante} & \textbf{Admin} & \textbf{Super admin} \\
\midrule
registrarse e iniciar sesion & si & no aplica & no aplica \\
consultar estado de cuenta propio & si & si & si \\
cargar comprobante propio & si & no & no \\
capturar picks propios en ventana abierta & si & no & no \\
capturar predicciones especiales propias en ventana abierta & si & no & no \\
consultar leaderboard y resultados visibles & si & si & si \\
aprobar o rechazar comprobantes & no & si & si \\
bloquear usuarios & no & si & si \\
actualizar kickoff o estado de partido & no & si & si \\
cargar o corregir resultado manualmente & no & si & si \\
ejecutar recalculo & no & si & si \\
consultar auditoria operativa & no & si & si \\
archivar torneo & no & no & si \\
gestionar configuracion critica del sistema & no & no & si \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{Reglas de interpretacion}

\begin{itemize}
  \item El rol de participante se combina con estados funcionales como \texttt{PENDIENTE}, \texttt{ACTIVO}, \texttt{RECHAZADO} o \texttt{BLOQUEADO}.
  \item Un participante no \texttt{ACTIVO} puede autenticarse y consultar su estado cuando corresponda, pero no ejecutar acciones de juego reservadas a cuentas activas.
  \item El rol administrativo no debe usarse para jugar con privilegios especiales ni para eludir restricciones del dominio.
  \item El archivado de torneo y configuraciones criticas quedan reservados al nivel mas alto de autorizacion.
\end{itemize}

\subsection{Edge Cases}

\begin{itemize}
  \item Un admin puede tener cuenta propia en el sistema, pero su experiencia de participante y su experiencia administrativa deben permanecer separadas funcionalmente.
  \item Si una accion administrativa afecta datos competitivos, como resultado, scoring o estado de usuario, debe registrarse con justificacion cuando aplique.
  \item Si el frontend expone un control visible por error, el backend debe seguir rechazando la operacion sin permiso.
\end{itemize}

\subsection{Invariantes}

\begin{itemize}
  \item Ningun rol recibe permisos mas amplios de lo necesario para su operacion.
  \item Ninguna accion administrativa critica existe sin posibilidad de auditoria.
  \item El permiso de ejecutar una accion no sustituye validaciones de estado del dominio.
\end{itemize}

\subsection{Preguntas abiertas}

\begin{itemize}
  \item Confirmar la diferencia exacta de capacidades entre \texttt{admin} y \texttt{super admin} si el proyecto decide reducir a un solo rol administrativo en v1.
\end{itemize}

\subsection{Decisiones pendientes}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Decision pendiente} \texttt{No bloqueante}: confirmar si v1 requiere realmente \texttt{super admin} como rol separado o si basta un unico rol administrativo con politicas operativas adicionales.
  \item \texttt{Decision pendiente} \texttt{No bloqueante}: definir si ciertas acciones administrativas, como recalculo global o archivado, requeriran doble confirmacion funcional ademas de autorizacion.
\end{itemize}
