\section{Vision arquitectonica}

\subsection{Descripcion}

La solucion se documenta como un sistema web dividido en tres repositorios: frontend, backend y documentacion. El dominio del juego es el centro del sistema y condiciona el diseno de las demas capas, contratos y procesos de operacion.

\subsection{Alcance}

Esta vista describe componentes, limites y principios de separacion. No reemplaza la documentacion detallada de backend ni frontend.

\subsection{Definiciones}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Repositorio frontend}: aplicacion web construida en Next.js.
  \item \textbf{Repositorio backend}: API y logica de negocio construida en Node.js y Express.
  \item \textbf{Repositorio documental}: fuente de verdad de reglas, dominio y criterios del sistema.
  \item \textbf{Modular monolith}: backend dividido por modulos de dominio con despliegue unico.
\end{itemize}

\subsection{Reglas}

Vista de alto nivel:

\begin{itemize}
  \item Frontend consume al backend exclusivamente mediante contratos de API.
  \item Backend concentra autenticacion, autorizacion, reglas de negocio, integraciones y persistencia.
  \item PostgreSQL almacena usuarios, comprobantes, partidos, picks, resultados, puntajes y auditoria.
  \item Una API externa provee resultados, con capacidad de override manual.
  \item La documentacion define reglas antes de que se cierren interfaces de implementacion.
\end{itemize}

\subsubsection{Vista logica de ejecucion}

\begin{docnote}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.06\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.06\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\textwidth}}
Usuarios y administradores & $\rightarrow$ & Frontend web & $\rightarrow$ & Backend API y dominio \\
 &  &  & $\searrow$ & PostgreSQL como sistema de registro \\
 &  &  & $\nearrow$ & API externa de resultados y override manual auditado \\
\end{tabularx}
\end{docnote}

Interpretacion de la vista:

\begin{itemize}
  \item El frontend es la unica superficie interactiva para participantes y administradores.
  \item El backend concentra las reglas oficiales del juego, incluso cuando la interfaz muestre validaciones preliminares.
  \item La base de datos conserva el estado persistente del sistema y la evidencia necesaria para recalculo y auditoria.
  \item La integracion externa de resultados no define por si sola la verdad oficial vigente cuando exista override manual autorizado.
\end{itemize}

\subsubsection{Tree conceptual de repositorios}

El siguiente tree es conceptual y describe distribucion de responsabilidades, no nombres fisicos definitivos de carpetas:

\begin{verbatim}
quiniela/
|-- frontend/
|   |-- aplicacion web para participantes y administradores
|   |-- UI, navegacion y consumo de API
|   `-- validacion de entrada y manejo de estado cliente
|-- backend/
|   |-- API HTTP
|   |-- modulos de dominio
|   |-- integraciones externas
|   `-- persistencia y auditoria
`-- documentacion/
    |-- reglas de negocio
    |-- arquitectura y datos
    `-- decisiones y trazabilidad documental
\end{verbatim}

Principios estructurales:

\begin{itemize}
  \item El dominio no debe depender de detalles de UI.
  \item La logica de negocio no debe vivir en controllers.
  \item La validacion de entradas ocurre en la frontera de entrada.
  \item Las acciones criticas deben quedar auditadas.
  \item El sistema debe poder recalcular sin romper consistencia.
\end{itemize}

Limites de responsabilidad:

\begin{itemize}
  \item El frontend es responsable de experiencia de usuario, composicion de vistas y validaciones de entrada que mejoren usabilidad.
  \item El backend es responsable de enforcement real de permisos, locks, scoring, desempates, overrides y auditoria.
  \item La documentacion es responsable de definir reglas, vocabulario y limites antes de que las implementaciones los materialicen.
  \item Las integraciones externas quedan encapsuladas en backend y no deben filtrarse como dependencia directa al frontend.
\end{itemize}

\subsection{Casos borde}

\begin{itemize}
  \item Si una necesidad de implementacion entra en conflicto con una regla del dominio, la regla se revisa documentalmente antes de ajustarse en codigo.
  \item Si el proveedor externo de resultados cambia, la arquitectura debe preservar el contrato interno del dominio.
\end{itemize}

\subsection{Invariantes}

\begin{itemize}
  \item El frontend no accede directamente a la base de datos.
  \item El backend es responsable de enforcement de locks y scoring.
  \item La documentacion es el origen de definiciones funcionales.
  \item Ninguna integracion externa puede modificar directamente el estado oficial del sistema sin pasar por las reglas del backend.
\end{itemize}

\subsection{Preguntas abiertas}

\begin{itemize}
  \item Ninguna por ahora.
\end{itemize}
