\section{Sprint 3}

\subsection{Contexto}

Este documento registra decisiones ejecutivas cerradas especificamente para planificar correctamente el Sprint 3. Su objetivo es fijar la frontera funcional del sprint y desbloquear el trabajo de frontend que si impacta la preparacion del flujo de picks, sin adelantar trabajo que el roadmap reserva para sprints posteriores.

\begin{docnote}
\textbf{Enfoque del sprint.} Sprint 3 mantiene como goal oficial dejar lista la base funcional para consultar partidos y preparar el flujo de picks. Las decisiones registradas aqui no cambian ese goal; solo cierran definiciones necesarias para planificarlo con coherencia frente al roadmap completo.
\end{docnote}

\subsection{Resumen ejecutivo}

\begin{longtable}{p{0.44\textwidth}p{0.42\textwidth}}
\toprule
\textbf{Decision} & \textbf{Verdicto} \\
\midrule
Flujo visible de predicciones especiales & Vive en una vista separada dentro del modulo funcional de picks y no se mezcla con picks por partido \\
Visibilidad de Campeon y Goleador frente a otros usuarios & Permanece oculta para otros usuarios hasta que exista una regla oficial de revelacion posterior \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Frontend de picks}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Flujo visible de predicciones especiales

\textbf{Verdicto.} \texttt{Campeon} y \texttt{Goleador} viven en una vista separada dentro del modulo funcional de picks. No se mezclan con la captura de picks por partido, aunque pueden convivir bajo la misma seccion funcional del producto.

\textbf{Por que.} El dominio ya habia cerrado que las predicciones especiales forman parte del modulo funcional de picks, pero tambien habia dejado pendiente como debia verse esa separacion en frontend. Para respetar el roadmap, Sprint 3 necesita preparar la base del flujo de picks sin convertir la captura regular de partidos en una pantalla mezclada con predicciones de torneo. Esta separacion conserva coherencia con el documento de flujos y evita contaminar la UX de picks por partido con reglas y cierres distintos.

\textbf{Impacto.} Frontend puede planificar el modulo de picks con dos recorridos visibles distintos: picks por partido y predicciones especiales. Sprint 3 no queda obligado a cerrar la experiencia completa de predicciones especiales, pero si puede preparar navegacion y estructura sin ambiguedad. Sprint 4 conserva el cierre operativo de picks por partido y no absorbe deuda de arquitectura visual.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{01\_Producto\_y\_Reglas/tex/01\_03\_Picks\_y\_Locks.tex} y \texttt{04\_Frontend/tex/04\_02\_Flujos\_y\_Paginas.tex}
\end{docnote}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Visibilidad de \texttt{Campeon} y \texttt{Goleador} frente a otros usuarios

\textbf{Verdicto.} Las predicciones especiales permanecen ocultas para otros usuarios mientras no exista una regla oficial posterior de revelacion. Sprint 3 no debe exponerlas socialmente por defecto.

\textbf{Por que.} El dominio ya reconoce que la politica social de visibilidad de estas predicciones seguia abierta. Para no bloquear la planificacion de Sprint 3 ni contaminar la captura base de picks con una regla competitiva todavia inestable, se fija un comportamiento conservador: ocultarlas frente a terceros hasta que el producto cierre explicitamente un momento de revelacion. Esto evita inventar un criterio social prematuro y protege la coherencia competitiva antes de leaderboard, perfiles y vistas publicas.

\textbf{Impacto.} Frontend puede disenar y construir sin asumir exposicion social temprana de estas predicciones. Backend no necesita abrir visibilidad para terceros en este sprint. Cuando el proyecto cierre la regla definitiva de revelacion, esa decision podra incorporarse en un sprint posterior sin romper el recorrido base que Sprint 3 necesita dejar listo.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{01\_Producto\_y\_Reglas/tex/01\_03\_Picks\_y\_Locks.tex} y \texttt{10\_Planeacion/tex/10\_03\_Decisiones\_Pendientes.tex}
\end{docnote}

\subsection{Backend de activacion}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Reglas de sesion para el flujo de activacion de \texttt{QH-93}

\textbf{Verdicto.} \texttt{QH-93} no introduce cambios nuevos en la vida util de \texttt{refresh token}, revocacion o almacenamiento de sesion. Esas reglas siguen siendo responsabilidad de \texttt{auth}. El unico efecto funcional asociado al flujo de activacion es que el acceso normal debe respetar el estado funcional del usuario, pero eso se gobierna por la regla de elegibilidad, no por un redisenio del modelo de tokens.

\textbf{Por que.} El ticket de comprobantes necesita cerrar activacion y trazabilidad, no redefinir autenticacion. Mezclar lifecycle de sesiones con revision de pagos abriria complejidad innecesaria y duplicaria responsabilidades entre \texttt{auth} y \texttt{payments}. Separar ambos ejes mantiene clara la frontera: \texttt{payments} resuelve activacion; \texttt{auth} sigue siendo dueno de login, refresh y tokens.

\textbf{Impacto.} Sprint 3 puede planificar y construir el flujo de comprobantes sin cambiar el modelo de tokens. Si luego \texttt{auth} necesita endurecer el acceso a \texttt{ACTIVO}, ese cambio se documenta y se implementa en su propio slice, sin arrastrar el flujo de activacion.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{11\_IA\_y\_Agentes/paquete/backend-only/.github/context/signup-activation.md}
\end{docnote}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Contrato HTTP canonico de comprobantes para \texttt{QH-93}

\textbf{Verdicto.} El flujo de comprobantes se mantiene dentro de la superficie \texttt{payments}. La ruta canonica de envio es \texttt{POST /payments/proofs}; la ruta de revision administrativa es \texttt{PATCH /payments/proofs/\{paymentProofId\}/review}; y la cola o listado administrativo vive en la misma superficie mediante \texttt{GET /payments/proofs} con filtros de revision cuando se necesiten. \texttt{auth} conserva aparte las rutas de login, refresh y contexto de sesion.

\textbf{Por que.} El backend ya agrupa comprobantes, revision y activacion administrativa bajo \texttt{payments}. Formalizar esa misma superficie evita inventar una ruta paralela de activacion y mantiene coherencia con la propiedad del modulo. A la vez, separar \texttt{auth} evita confundir estado de usuario con contrato de sesion.

\textbf{Impacto.} El equipo puede implementar o refactorizar sobre una API estable y unica para comprobantes. La interfaz administrativa consume la cola de revision desde \texttt{payments}, mientras que el login permanece desacoplado como concern de \texttt{auth}.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{11\_IA\_y\_Agentes/paquete/backend-only/.github/context/signup-activation.md} y \texttt{01\_Producto\_y\_Reglas/tex/01\_02\_Estados\_y\_Flujos.tex}
\end{docnote}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Politica de reintento y controles de abuso para el comprobante

\textbf{Verdicto.} Para este sprint, un comprobante rechazado no abre reintento automatico dentro del mismo flujo; la resolucion de \texttt{RECHAZADO} cierra el intento actual y cualquier reapertura futura requerira una decision de producto posterior. El backend reutiliza el limite natural de una solicitud pendiente por usuario y los controles generales ya existentes; no se abre una politica nueva de rate limiting o idempotencia especifica para \texttt{QH-93} en este cierre.

\textbf{Por que.} La documentacion del dominio ya fija que \texttt{RECHAZADO} es una salida funcional valida y no una fase intermedia de usuario. Permitir reintento automatico sin una regla explicita obligaria a inventar transiciones no cerradas entre \texttt{PENDIENTE} y \texttt{RECHAZADO}. Mantener el rechazo como cierre del intento actual evita ambiguedad y deja el retry como decision futura, si el producto la necesita.

\textbf{Impacto.} El backend puede implementar una regla simple y determinista: una solicitud activa se procesa una vez y su rechazo no implica nueva evidencia automagicamente. Si luego el producto quiere permitir una nueva carga, esa capacidad se documenta y se abre con una decision explicita, no por inferencia.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{11\_IA\_y\_Agentes/paquete/backend-only/.github/context/signup-activation.md} y \texttt{01\_Producto\_y\_Reglas/tex/01\_02\_Estados\_y\_Flujos.tex}
\end{docnote}

\begin{docnote}
\textbf{Decision.} Politica de archivo y trazabilidad legal para el comprobante

\textbf{Verdicto.} El comprobante de pago se acepta solo en formato PDF, PNG o JPEG, con tamano maximo de 5 MiB. La trazabilidad legal del registro se persiste en backend, no solo en la UX: \texttt{acceptedTerms} es obligatorio y el backend conserva la marca de aceptacion con su timestamp y version de terminos.

\textbf{Por que.} El flujo de activacion maneja evidencia sensible y requiere una frontera clara para reducir superficie de abuso. Limitar tipos y tamanio a formatos comunes de comprobante simplifica validacion y almacenamiento privado. Persistir la aceptacion en backend evita depender de una casilla visual en frontend para una decision que tiene implicacion de cumplimiento y auditoria.

\textbf{Impacto.} Sprint 3 puede planificar la captura de comprobante con reglas explicitas de archivo y consentimiento, sin dejar esa decision abierta a la implementacion. Backend y frontend comparten un contrato mas estricto y auditable para el registro y la activacion por pago.

\textbf{Documento dueno.} \texttt{11\_IA\_y\_Agentes/paquete/backend-only/.github/context/signup-activation.md}
\end{docnote}

\subsection{Notas}

\begin{itemize}
  \item Estas decisiones cierran dos bloqueadores de frontend que afectaban la planificacion del Sprint 3.
  \item Estas decisiones tambien cierran tres dudas tecnicas del flujo de activacion para que \texttt{QH-93} no mezcle session lifecycle, contrato HTTP y retry policy en un solo ticket ambiguo.
  \item \texttt{QH-93} tambien queda alineado con la superficie real del backend: \texttt{POST /users} cubre registro, \texttt{POST /payments/proofs} cubre envio de comprobante, \texttt{GET /payments/proofs} cubre la cola administrativa y la taxonomia expuesta reutiliza el baseline compartido incluyendo \texttt{too\_many\_requests}.
  \item \texttt{QH-93} cierra ademas las reglas de archivo y trazabilidad legal: solo se admiten PDF, PNG y JPEG hasta 5 MiB, y la aceptacion de terminos queda persistida en backend.
  \item No cierran todavia detalles de leaderboard, scoring ni aviso de resultado corregido; esos siguen viviendo en sus documentos y registros correspondientes.
  \item Si una decision posterior cambia la politica de revelacion o la forma visual final de estas superficies, ese cambio debe registrarse en el sprint donde se apruebe y no reescribir silenciosamente este documento.
\end{itemize}
