\section{Reglamento v1}

\subsection{Descripcion}

Este documento establece el reglamento oficial de participacion de la quiniela v1 del Mundial. Su funcion es fijar las reglas base del juego de forma clara, estable y verificable, sin entrar en detalle tecnico de implementacion.

\subsection{Alcance}

Este reglamento aplica a:

\begin{itemize}
  \item la unica quiniela oficial habilitada para el torneo en v1;
  \item todos los participantes registrados y activados;
  \item la operacion administrativa del torneo en aquello que afecta directamente la validez de la competencia.
\end{itemize}

Este documento no reemplaza los documentos de detalle sobre estados, picks, scoring o Edge Cases. Cuando una regla requiera precision operativa adicional, se complementa con los documentos especializados de la misma seccion.

\subsection{Definiciones}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Participante}: usuario en estado \texttt{ACTIVO} habilitado para competir.
  \item \textbf{Pick}: prediccion de un participante para un partido.
  \item \textbf{Marcador exacto}: prediccion de goles del equipo local y del equipo visita.
  \item \textbf{Outcome}: resultado del partido en terminos de victoria local, empate o victoria visita.
  \item \textbf{Lock}: momento a partir del cual un pick deja de ser editable.
  \item \textbf{Resultado oficial}: marcador valido para puntaje conforme a la regla de 90 minutos mas tiempo agregado.
  \item \textbf{Predicciones especiales}: predicciones unicas de Campeon y Goleador para el torneo.
\end{itemize}

\subsection{Reglas}

\subsubsection{Participacion}

\begin{enumerate}
  \item La participacion inicia con registro publico en la plataforma.
  \item La activacion del participante requiere validacion manual de pago con comprobante.
  \item Solo un usuario en estado \texttt{ACTIVO} puede competir.
  \item Un usuario que no este en estado \texttt{ACTIVO} no puede generar picks validos ni acumular puntaje competitivo.
\end{enumerate}

\subsubsection{Picks por partido}

\begin{enumerate}
  \item Cada pick por partido consiste en un marcador exacto.
  \item El participante puede crear o modificar su pick mientras el partido permanezca abierto.
  \item El lock ocurre automaticamente 5 minutos antes del kickoff oficial del partido.
  \item A partir del lock, el pick queda cerrado y no puede modificarse.
  \item Si el participante no dejo pick antes del lock, ese partido se considera sin pick y otorga 0 puntos.
\end{enumerate}

\subsubsection{Resultado oficial del partido}

\begin{enumerate}
  \item El resultado oficial para puntaje corresponde a los 90 minutos reglamentarios mas tiempo agregado.
  \item El tiempo extra y los penales no alteran el puntaje de la quiniela.
  \item En fases eliminatorias, un empate al final de 90 minutos mas tiempo agregado cuenta como empate para efectos de la quiniela.
\end{enumerate}

\subsubsection{Scoring}

\begin{enumerate}
  \item Acertar el outcome otorga 3 puntos.
  \item Acertar el marcador exacto otorga 2 puntos adicionales.
  \item El puntaje base maximo por partido es 5 puntos.
  \item Los partidos aplican multiplicador segun la fase oficial del torneo.
  \item Las predicciones especiales forman parte de v1.
  \item Las predicciones especiales de Campeon y Goleador pueden crearse o modificarse hasta 5 minutos antes del kickoff oficial del primer partido del torneo.
  \item A partir de ese momento, las predicciones especiales quedan bloqueadas.
  \item Campeon correcto otorga 20 puntos.
  \item Goleador correcto otorga 15 puntos.
\end{enumerate}

Multiplicadores oficiales por fase:

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
Fase & Multiplicador \\
\midrule
Grupos & x1.0 \\
Octavos de final & x1.25 \\
Cuartos de final & x1.5 \\
Semifinales & x1.75 \\
Tercer lugar & x1.75 \\
Final & x2.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Leaderboard y visibilidad}

\begin{enumerate}
  \item El torneo mantiene leaderboard general y vistas filtradas por jornada o fase.
  \item Los picks de otros participantes permanecen ocultos mientras el partido no haya cerrado.
  \item Los picks de otros participantes solo pueden hacerse visibles cuando el partido ya haya cerrado.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cierre del torneo}

\begin{enumerate}
  \item Al finalizar el torneo, la quiniela pasa a estado archivado.
  \item Un torneo archivado queda en modo solo lectura.
\end{enumerate}

\subsection{Edge Cases}

\begin{itemize}
  \item Si el kickoff oficial cambia antes del lock, el lock debe recalcularse con la nueva hora.
  \item Si un partido entra en estado suspendido, postergado, cancelado o corregido, aplican las reglas especificas del documento \texttt{01\_05\_Casos\_Borde}.
  \item Si un resultado oficial se corrige despues de haber sido publicado, el puntaje y el leaderboard deben recalcularse conforme a la verdad oficial vigente.
\end{itemize}

\subsection{Invariantes}

\begin{itemize}
  \item Ningun usuario no activo participa validamente en la competencia.
  \item Ningun pick bloqueado puede modificarse.
  \item Todo puntaje por partido usa exactamente el mismo criterio de resultado oficial.
  \item El puntaje base por partido nunca excede 5 puntos antes de multiplicadores.
  \item La visibilidad de picks ajenos nunca ocurre antes del cierre del partido correspondiente.
\end{itemize}

\subsection{Preguntas abiertas}

\begin{itemize}
  \item No hay preguntas abiertas activas en este documento de reglamento; las definiciones operativas abiertas viven en los documentos especializados de la misma seccion.
\end{itemize}

\subsection{Decisiones pendientes}

\begin{itemize}
  \item `Decision pendiente` `No bloqueante`: confirmar si la vista reglamentaria publica necesita incluir una version resumida para participantes y una version extendida para operacion interna.
\end{itemize}
