\section{Riesgos y mitigaciones}

\subsection{Descripcion}

Este documento define el catalogo de riesgos funcionales, operativos y documentales del proyecto, junto con una mitigacion propuesta. Su objetivo es tratar la incertidumbre del producto y de la documentacion como parte real de la planeacion.

\subsection{Alcance}

Aplica a riesgos que afecten construccion, operacion, claridad normativa, integraciones y sostenibilidad documental.

\subsection{Definiciones}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Riesgo}: evento potencial con impacto negativo sobre producto, operacion o desarrollo.
  \item \textbf{Mitigacion}: accion propuesta para reducir probabilidad, impacto o retrabajo.
\end{itemize}

\subsection{Reglas}

\begin{itemize}
  \item Todo riesgo relevante debe tener mitigacion propuesta o aceptacion explicita.
  \item Los riesgos documentales se tratan como riesgos reales del proyecto.
  \item Un riesgo repetido no debe reaparecer sin trazabilidad de su estado anterior.
\end{itemize}

\subsubsection{Catalogo minimo de riesgos}

\begin{longtable}{p{0.30\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.34\textwidth}}
\toprule
\textbf{Riesgo} & \textbf{Impacto relativo} & \textbf{Mitigacion propuesta} \\
\midrule
reglas abiertas sobre visibilidad de predicciones especiales & alto & cerrar decision en documento responsable y propagar a frontend, UI/UX y backlog \\
ambiguedad sobre superficies del aviso de resultado corregido & alto & resolver la decision en dominio y reflejarla en frontend y microcopy \\
desalineacion entre frontend, backend y dominio & alto & ejecutar pasada de consistencia cruzada antes de cierre de iteracion \\
dependencia de proveedor externo aun no seleccionado & alto & mantener integracion en nivel conceptual y documentar contrato minimo esperado \\
maquetacion deficiente en tablas largas & medio & refinar tablas, dividir contenido o mover detalle a anexos si se vuelve necesario \\
sobredocumentacion o duplicacion de reglas & medio & conservar documento responsable por tema y eliminar duplicados en pasada editorial \\
decision tardia sobre roles admin y super admin & medio & mantener diferencia documentada como pendiente no bloqueante hasta cierre funcional real \\
documentacion desactualizada respecto a decisiones nuevas & alto & actualizar documento fuente, registro de decisiones y changelog en el mismo ciclo de cambio \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{Riesgos documentales especificos}

\begin{itemize}
  \item que un pendiente siga vivo en conversacion pero no en su documento fuente;
  \item que una seccion tecnica asuma decisiones aun no cerradas en producto;
  \item que la modularidad del repo se pierda por mover demasiadas reglas a un solo archivo.
\end{itemize}

\subsubsection{Riesgos operativos especificos}

\begin{itemize}
  \item correccion manual de resultado sin suficiente contexto;
  \item recalculo que no deje trazabilidad entendible;
  \item acciones administrativas criticas con poca claridad en UI.
\end{itemize}

\subsection{Edge Cases}

\begin{itemize}
  \item Un riesgo puede bajar de prioridad sin desaparecer si su mitigacion depende de una decision futura aun no cerrada.
  \item Un riesgo tecnico puede transformarse en riesgo documental si la documentacion no refleja correctamente la restriccion real del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Invariantes}

\begin{itemize}
  \item Todo riesgo relevante tiene una mitigacion propuesta o una aceptacion explicita.
  \item Los riesgos documentales no se consideran de menor importancia por no vivir en codigo.
  \item El registro de riesgos debe poder usarse para priorizar refinamientos del repositorio documental.
\end{itemize}

\subsection{Preguntas abiertas}

\begin{itemize}
  \item Confirmar si el proyecto quiere formalizar una matriz adicional de probabilidad e impacto o si este catalogo cualitativo es suficiente para v1.
\end{itemize}

\subsection{Decisiones pendientes}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Decision pendiente} \texttt{No bloqueante}: decidir si el registro de riesgos se mantendra como lista cualitativa o migrara a una matriz mas formal en iteraciones futuras.
\end{itemize}
